(哲學撚請入)倫理學目的論義務論問題

功利主義最多的人最大的幸福，以能否產生幸福作為事情是否道德，這個比較明白

但康德認為幸福與否源於經驗，會隨時間而不同，而道德是永恆律則（定然律令）不可以以幸福為量度，若果我們要道德不是為你好我好的話，那麼要道德來做什麼？

如果康德的義務論所講嘅定然律令係一d以基督教的規條為基礎的東西，為何尼采之後沒有人拋棄？

唔係好明你第一條問題

但第二條問題好易答，一個論證/思想要傳播都需要時間令其他人接受/檢視，而且哲學思考呢項活動不嬲少人做。假設尼采既道德學說對康德倫理學係一種進步，咁你可以類比落人類文明，即係，總有部份人係比較落後，未開化，而且一段思想演化史，唔係鐵定會進步，亦會有退化現象，就好似技術史，有啲古文明就曾經放棄同失傳一啲生產船具同陶器既技術。

話說尼采都講過，細心咁諗吓定言律令其實係樣好恐怖既野（出處好似係善惡的彼岸）

就好似老解話自己行動係自發/發自真心/不問因果，包括埋將來會發生既惡行，話放諸四海皆準（僅限大陸），有合法性，於是究竟咩係合道德，就無從判斷，真係做到客觀性?

用目的論既倫理學觀（康德理性道德觀）黎為行為辯護其實好多缺陷，特別係忽略左大腦運作機制，但康德啟蒙左後世，道德行為係有被先天機制操控既可能性，呢點係無容置疑。如今認知/行為神經科學，正正就係研究緊詳細機制，而唔係淨用定言律令一個概念黎解釋人類行為，《物種起源》同《自私的基因》問世之後，道德倫理已經可以闡釋成生物行為。

尼采套道德論述之所以好，係因為接得上生物學，透視出道德觀都有一系列系譜一路發展，將道德行為解釋成生物競爭同階級矛盾，深入到去心理領域。

小弟愚見

有啲道德規條無論去到邊都有同一準則
係差在表達方式唔同
例如仁慈
幫一位植物人照顧起居係出於仁慈
但殺死植物人都可以因為出於仁慈
所以功利主義之下都有分利己主義，利他主義
利己主義者認為自己無可能100%明白對方需要，但會知道自己既需要
你既朱古力係食物
對隻狗就係毒藥
所以人只需要滿足自己就夠

啱啱聽完羅素留傳落黎既錄音醒起，

康德覺得道德存在唔係為左令人幸福。

只能夠講，佢套道德哲學太過理想主義